\chapter{PELAKSANAAN KERJA PRAKTEK}
\section{Codeigniter}
\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.5]{CI}
        \caption{Logo Codeigniter}
    \end{center}
\end{figure}
\par
\textbf{Framework} atau dalam bahasa indonesia dapat diartikan sebagai “kerangka kerja” merupakan kumpulan dari fungsi-fungsi/prosedur-prosedur dan class-class untuk tujuan tertentu yang sudah siap digunakan sehingga bisa lebih mempermudah dan mempercepat pekerjaan seorang programer, tanpa harus membuat fungsi atau class dari awal.
\par
CodeIgniter adalah sebuah web application network yang bersifat open source yang digunakan untuk membangun aplikasi php dinamis.
\par
CodeIgniter menjadi sebuah framework PHP dengan model MVC \textbf{\textit{(Model, View, Controller)}} untuk membangun website dinamis dengan menggunakan PHP yang dapat mempercepat pengembang untuk membuat sebuah aplikasi web. Selain ringan dan cepat, CodeIgniter juga memiliki dokumentasi yang super lengkap disertai dengan contoh implementasi kodenya. Dokumentasi yang lengkap inilah yang menjadi salah satu alasan kuat mengapa banyak orang memilih CodeIgniter sebagai framework pilihannya. Karena kelebihan-kelebihan yang dimiliki oleh CodeIgniter, pembuat PHP Rasmus Lerdorf memuji CodeIgniter di frOSCon (Agustus 2008) dengan mengatakan bahwa dia menyukai CodeIgniter karena “it is faster, lighter and the least like a framework.”
\par
Codeigniter pertama kali dikembangkan pada tahun 2006 oleh Rick Ellis. Dengan logo api yang menyala, CodeIgniter dengan cepat “membakar” semangat para web developer untuk mengembangkan web dinamis dengan cepat dan mudah menggunakan framework PHP yang satu ini. Merupakan framework yang \textit{free as freedom}, dalam artian kalian bebas untuk menggunakan framework ini. Tujuannya juga sama dengan framework PHP yang lainnya yaitu untuk mempermudah developer atau programmer dalam membangun aplikasi berbasis web tanpa harus membuatnya dari awal.
\par
Konsep yang diusung dari CodeIgniter yaitu MVC. MVC adalah pendekatan software yang memisahkan antara Logika Aplikasi dari penyajian. Dalam implementasi, framework ini memperbolehkan halaman web mempunyai tulisan script logika yang sedikit, karena adanya pemisahan.
\begin{itemize}
    \item Model
    \\
    Model menggambarkan struktur data. Pada umumnya, model inilah yang membantu dalam hal \textit{Create, Read, Update} dan \textit{delete}, dari database.
    \item View
    \\
    Merupakan halaman yang berhubungan langsung dengan user. Menyajikan data dari controller
    \item Controller
    \\
    Merupakan penyaji atau jembatan antara Model dan View.
\end{itemize}

\par
Codeigniter secara implementasi, tidak terlalu kaku dalam hal aturan, karena di codeigniter, Model tidak terlalu digunakan jika memang tidak digunakan, karena penggunaan model bisa dilakukan di Controller, maupun di View. Codeigniter juga memperbolehkan untuk melakukan penambahan pada core system codeigniter itu sendiri, sehingga dapat memudahkan developer atau programmer dalam membuat aplikasi web dengan cepat. Kelebihan dari codeigniter antara lain :
\begin{itemize}
    \item Syntax terstruktur
    \item Framework yang ringan
    \item Mempunyai banyak librari, Selain itu juga diperbolehkan membuat librari atau \textit{Core System} sendiri
    \item Dokumentasinya lengkap
\end{itemize}
\section{Composer}
\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics{composer}
        \caption{Logo Composer}
    \end{center}
\end{figure}
\par
Composer merupakan project open source yang dibuat oleh Nils Adermann dan Jordi Boggiano. Composer terinspirasi dari Node.js 'NPM' dan Ruby 'bundler'. Composer bertugas sebagai PHP \textit{Dependency}, sehingga bertugas untuk memanajemen \textit{libraries} yang dibuat oleh para pengembang PHP.
\par
Kehadiran composer membuat "ngoding" php jadi lebih terstruktur dan lebih rapi. Banyak programmer terbiasa dengan bahasa pemrograman yang terstruktur, ketika pindah ke php, menemukan banyak hal yang rancu. Terutama dalam memanajemen struktur hirarki project. Sehingga membutuhkan usaha lebih untuk menerapkan konsep OOP yang baik dalam php.
\par
Hal ini bisa terjadi karena –seperti yang kita tahu– , bahwa dalam bahasa pemrograman php, pada setiap kali request, maka hanya ada satu file php saja yang dieksekusi. Hanya satu file saja. Dan jika kita ingin mengakses file lain yang terpisah seperti misalkan memanggil function di file lain atau membuat instan dari kelas yang filenya terpisah, maka kita perlu meng-include atau require file yang bersangkutan sehingga seolah-olah file yang terpisah tadi jadi satu dengan file yang request user sedang mengarah kepadanya. Dengan composer dan autoload-nya serta namespace, kita bisa bebas mengakses file-file php tanpa harus ribet meng-include atau me-require semua file atau class yang kita butuhkan, autoload dari composer sudah melakukan semua itu \textit{out of the box}. Sehingga oop dalam php benar-benar \textit{makes sense}.

\section{GIT}
\vspace{0.5cm}
\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.1]{git}
        \caption{Logo GIT}
    \end{center}
\end{figure}
\par
Git adalah salah satu sistem pengontrol versi \textit{(Version Control System)} pada proyek perangkat lunak yang diciptakan oleh Linus Torvalds. Pengontrol versi bertugas mencatat setiap perubahan pada file proyek yang dikerjakan oleh banyak orang maupun sendiri. Git dikenal juga dengan \textit{distributed revision control} (VCS terdistribusi), artinya penyimpanan database Git tidak hanya berada dalam satu tempat saja.
\par
Kenapa Git penting untuk tim developer? Dengan menggunakan Git, setiap orang dalam sebuah tim dapat melakukan perubahan pada source-code tanpa harus takut terjadi bentrok ataupun kesulitan dalam menggabungkan hasil perubahan yang mereka lakukan. Dengan menggunakan Git, setiap perubahan pada source-code akan terlacak pesan perubahannya, apa saja yang diubah, siapa yang mengubah dan kapan waktunya.
\section{Proses Bisnis}
\section{Simulasi UNBK - Rasyiidu Indonesia}
\par
Simulasi UNBK merupakan salah satu proyek web yang ada di aksamedia. Proyek ini merupakan limpahan dari programmer yang sebelumnya. Proyek ini mempunyai banyak tugas dan dibagi tugas ke masing - masing programmer. Berikut merupakan daftar tugas dan siapa yang bertugas, sebelum penulis masuk ke dalam tim

\begin{table}[ht]
    \begin{center}
        \begin{tabular}{|>{\centering\arraybackslash}p{1cm}|>{\centering\arraybackslash}p{3cm}|>{\centering\arraybackslash}p{5cm}|}
            \hline
            No & Tugas & Programmer \\
            \hline
            1 & adfsdf & Agus Priyono \\
            \hline
            1 & adfsdf & Agus Priyono \\
            \hline
            1 & adfsdf & Agus Priyono \\
            \hline
        \end{tabular}
        \caption{Pembagian Modul}
    \end{center}
\end{table}

\par
